\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage{ctex}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,left=3.17cm,right=3.17cm,top=2cm,bottom=2cm}
\usepackage{chemformula} %化学公式宏包
\usepackage[version=4]{mhchem} %化学公式宏包
\usepackage{siunitx} %数字，单位宏包
\sisetup{
	separate-uncertainty = true,
	inter-unit-product = \ensuremath{{}\cdot{}}
} %单位间加小圆点
\usepackage{tikz} %Tikz绘图包
\usetikzlibrary{cd}
\usetikzlibrary{chains}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{arrows.meta} %画箭头
\usetikzlibrary{commutative-diagrams} %交换图
\usetikzlibrary{positioning,automata}
\usepackage[all]{xy}
\usepackage{booktabs} %三线表
\usepackage{multirow} %合并单元格
\usepackage{makecell} %表格内强制换行
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs} %控制表格行高
\usepackage{colortbl}  %彩色表格需要加载的宏包
\usepackage{pifont} % 圆圈数字
\usepackage{amsmath}
\usepackage{unicode-math}
\usepackage{fontspec} %字体
\usepackage{listings} % 代码
\newcommand*{\cred}{\textcolor{red}}

\setmainfont{Times New Roman}
\setmathfont{XITS Math}
\setCJKmainfont{SimSun}[AutoFakeBold, AutoFakeSlant] 

\setlength{\parindent}{0pt} %无缩进
\usepackage{setspace}
\usepackage{fancyhdr} %设置页码
\usepackage{lastpage} %获取总页数
\pagestyle{fancy} %fancyhdr宏包新增的页面风格
\renewcommand\headrulewidth{0pt} %取消页眉中的装饰分割线
\fancyhf{}
\cfoot{\footnotesize 第 \thepage\ 页(共 \pageref{LastPage}页)}%当前页 of 总页数


%微分符号
\makeatletter
\newcommand*{\dif}{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\makeatother

%直立积分
\DeclareSymbolFont{EulerExtension}{U}{euex}{m}{n}
\DeclareMathSymbol{\euintop}{\mathop} {EulerExtension}{"52}
\DeclareMathSymbol{\euointop}{\mathop} {EulerExtension}{"48}
\let\intop\euintop
\let\ointop\euointop

%Python代码排版设置
\lstset{
    language=Python, % 设置语言
 breaklines=true, % 自动换行
 backgroundcolor=\color[rgb]{0.96,0.96,0.96},% 背景颜色
 keywordstyle=\bfseries\color[RGB]{40,40,255}, % 设置关键字为粗体，颜色为 RoyalBlue
 morekeywords={}, % 设置更多的关键字，用逗号分隔
 basicstyle = \linespread{1} \ttfamily, % 设置行距，字体
 emph={left,right,mid}, % 指定强调词，如果有多个，用逗号隔开
    emphstyle=\bfseries\color{Rhodamine}, % 强调词样式设置
    commentstyle=\color{black!50!white}, % 设置注释样式，斜体，浅灰色
    stringstyle=\color{blue!90!black}, % 设置字符串样式
    columns=flexible,
    numbers=left, % 显示行号在左边
    numbersep=2em, % 设置行号的具体位置
    numberstyle=\footnotesize \color{gray}, % 设置行号格式
    xleftmargin=0em, % 左边距
    xrightmargin=0em, % 右边距
    aboveskip=0.5em, % 上边距
    % framexleftmargin=2em, 行号在框内
    framesep=1em, % 设置边框与代码的距离
    frame=shadowbox,rulesep=3pt,rulesepcolor=\color{red!20!green!20!blue!20},% 阴影边框
    showstringspaces = false, % 不显示字符串中的空格
    }

\renewcommand*{\lstlistingname}{Code} % 重定义Listing标题



\begin{document}
\begin{spacing}{1.625}


\centerline{{\Large \bf{河北农业大学}}}

\centerline{\bf{\Large 20\underline{25}年春（\quad ）/秋（\ \surd \ ）学期}}

\centerline{\Large \bf 参考答案及评分标准（A）卷}

\centerline{\bf 开课学院：\underline{\ \ \quad 理工系 \quad \ \ } \quad 出\ \ 题\ \ 人：\underline{\quad \qquad \qquad 张斌\quad \qquad \qquad}}

\centerline{\bf 课\ \ 程\ \ 号：\underline{\ \ H05981011\quad} \quad 课程名称：\underline{\quad \qquad 化学反应工程 \qquad \quad }}

{{\noindent} \hspace{-2em} \rule[0pt]{16cm}{0.15em}}\\

\vspace{-2em}

{\bf 一、简答题（每题5分，共30分）}

1. （满分5分）

为了增大传热面积，便于及时移走反应热，防止反应器局部过热。 \hfill $\cdots \cdots \cdots (5\text{分})$

{\bf 评分标准：}任何与“散热”、“移热”、“温度控制”相关的回答都应给分。

2. （满分5分）

实验室的小反应器放大到工业规模时，可能会遇到混合不均匀、温度控制不住、热量移不出去、压力变化等情况。 \hfill $\cdots \cdots \cdots (5\text{分})$

3. （满分5分）

为了极大地增加催化剂的比表面积，从而提供更多的活性位点，加快反应速率。 \hfill $\cdots \cdots \cdots (5\text{分})$

4. （满分5分）

控制最佳反应时间，调节反应温度以提高B的选择性；选择有利于生成B，抑制C生成的催化剂。 \hfill $\cdots \cdots \cdots (5\text{分})$

5. （满分5分）温度、浓度、催化剂。 \hfill $\cdots \cdots \cdots (5\text{分})$

6. （满分5分）内扩散 \hfill $\cdots \cdots \cdots (5\text{分})$



{\bf 二、问答题（每题10分，共30分）}

1. （满分10分）

主要特点：间歇反应器的特点是分批装料、反应和卸料。间歇反应过程是一个非定态过程，反应器内物系的组成随时间而变。
全混流反应器的特点是连续地将原料输入反应器，反应产物也连续地从反应器流出。连续操作的反应器多属于定态操作，此时反应器内任何部位的物系参数，如浓度及温度等均不随时间而改变，但却随位置而变。 \hfill $\cdots \cdots \cdots (6\text{分})$

例子只要合理即可，如：间歇反应器适合小批量、多品种的精细化学品（如医药中间体）、全混流反应器适合需要连续生产，强放热需要严格控制温度的反应（如某些聚合反应）。 \hfill $\cdots \cdots \cdots (4\text{分})$

2. (10分)

可逆反应的反应速率等于正逆反应速率之差。对于可逆放热反应，当温度较低时，过程远离平衡，动力学影响是主要矛盾；但在高温时，平衡转化率下降，对反应速率的影响明显起来，随着温度的继续升高，平衡影响成为主要矛盾。 \hfill $\cdots \cdots \cdots (10\text{分})$

3. (10分)

任何正面、积极的回答都应给分。如：让我明白如何将实验室反应实现工业化、学会了如何设计和优化反应器、理解了化工生产的核心原理等。 \hfill $\cdots \cdots \cdots (10\text{分})$


{\bf 二、计算题（共40分）}

1. (40分) 

(1) A与B等摩尔反应，$c_\mathrm{A0} = c_\mathrm{B0}$，$r_\mathrm{A} = 0.8c_\mathrm{A}^{1.5}c_\mathrm{B}^{0.5} = 0.8c_\mathrm{A}^2$  $\hfill \cdots \cdots \cdots (5\text{分})$

该反应为二级反应，$t = \frac{1}{kc_\mathrm{A0}}\frac{X_\mathrm{A}}{1 - X_\mathrm{A}}$

解得$X_\mathrm{A} = 0.91$ $\hfill \cdots \cdots \cdots (5\text{分})$

(2) $Q_0 = \frac{24000 \mathrm{L}}{24 \mathrm{h}} = 1000 \ \mathrm{L/h}$  $\hfill \cdots \cdots \cdots (5\text{分})$

$V_\mathrm{r} = \frac{Q_0 c_\mathrm{A0} X_\mathrm{Af}}{-\mathscr{R}_\mathrm{A}} = \frac{Q_0 c_\mathrm{A0} X_\mathrm{Af}}{kc_\mathrm{A0}^2(1-X_\mathrm{Af})^2} = \frac{1000\times 3 \times 0.8}{0.8\times 3^2\times (1-0.8)^2} = 8.33 \mathrm{\ m^3}$ $\hfill \cdots \cdots \cdots (5\text{分})$

(3) $t = \frac{1}{kc_\mathrm{A0}}\frac{X_\mathrm{A}}{1 - X_\mathrm{A}} = \frac{1}{0.8\times 3}\frac{0.8}{1 - 0.8} = 1.67 \ \mathrm{h}$ $\hfill \cdots \cdots \cdots (5\text{分})$

$V_\mathrm{r} = Q_0\tau = 1000\times 1.67 = 1670 L = 1.67 \mathrm{\ m^3}$ $\hfill \cdots \cdots \cdots (5\text{分})$

(4) $V_\mathrm{r} = Q_0(t+t_0) = 1000\times (1.67 + 0.5) = 2.17 \mathrm{\ m^3}$ $\hfill \cdots \cdots \cdots (10\text{分})$

\end{spacing}
\end{document}