%!TEX program = xelatex
\documentclass[12pt, b5paper]{article}
\usepackage{ctex}

\usepackage{geometry}
\geometry{b5paper,left=2cm,right=1cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm}
\usepackage{chemformula} %化学公式宏包
\usepackage[version=4]{mhchem} %化学公式宏包
\usepackage{siunitx} %数字，单位宏包
\sisetup{
	separate-uncertainty = true,
	inter-unit-product = \ensuremath{{}\cdot{}}
} %单位间加小圆点
\usepackage{tikz} %Tikz绘图包
\usetikzlibrary{cd}
\usetikzlibrary{chains}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{arrows.meta} %画箭头
\usetikzlibrary{commutative-diagrams} %交换图
\usetikzlibrary{positioning,automata}
\usepackage[all]{xy}
\usepackage{booktabs} %三线表
\usepackage{multirow} %合并单元格
\usepackage{makecell} %表格内强制换行
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs} %控制表格行高
\usepackage{colortbl}  %彩色表格需要加载的宏包
\usepackage{amsmath}
\usepackage{unicode-math}
\usepackage{fontspec} %字体
\newcommand*{\cred}{\textcolor{red}}

\setmainfont{Times New Roman}
\setmathfont{XITS Math}

\setlength{\parindent}{0pt} %无缩进
\usepackage{setspace}
\usepackage{fancyhdr} %设置页码
\usepackage{lastpage} %获取总页数
\pagestyle{fancy} %fancyhdr宏包新增的页面风格
\renewcommand\headrulewidth{0pt} %取消页眉中的装饰分割线
\fancyhf{}
\cfoot{\footnotesize 第 \thepage\ 页(共 \pageref{LastPage}页)}%当前页 of 总页数

\begin{document}
\begin{spacing}{1.625}

\centerline{{\huge 河北农业大学课程考试试卷}}

\centerline{\large 2022-2023学年第\underline{\ 1\ }学期}

考试科目：\underline{物理化学与胶体化学} \quad 姓名：\underline{ \qquad \qquad} \quad 学号：\underline{ \qquad \qquad \qquad}

学院：\underline{理工学院} \quad 专业班级：\underline{\qquad \qquad \qquad \qquad} \quad 卷别：\cred{A} 考核方式：\cred{开卷}

\bigskip


1. 简答题(15分)

有人认为空调可以从低温热源吸热放给高温热源，这违背了热力学第二定律。你认为他的观点对吗？分析原因。

\bigskip

\bigskip

2. 简答题(15分)

在常温下，对于NaCl水溶液，考虑电离和不考虑电离时，体系的独立组分数和物种数的区别。

\bigskip

\bigskip

3. 主观题(20分)

乙烷脱氢生产乙烯 \ch{C2H6 (g) -> C2H4 (g) + H2 (g)}

(1) 判断该反应在常温常压下能否自发进行。

(2) 判断该反应在500K下能否自发进行。相关热力学数据查课本附录。

\bigskip

\bigskip

4. 主观题(25分)

银器长期放置，光泽暗淡，表面会发黄、变黑，是由于银长期露置空气中，被氧化所致。此类情况在各种博物馆展出的古银器上尤为常见。

\centerline{\ch{4 Ag + O2 -> 2 Ag2O}}

将银的氧化反应设计成电池，(1) 正负极应分别选用什么电极？(2) 写出电池的表示式和电极反应。(3) 已知$\varphi_\mathrm{AgO/Ag}^\ominus = \SI{0.34}{V}$，计算该电池的标准电动势。

\bigskip

\bigskip

5. 主观题(25分)

试计算在珠穆朗玛峰顶上的沸水中煮熟一个鸡蛋需要多长时间。

己知组成蛋的蛋白质的热变作用为一级反应，其活化能约为\SI{85}{kJ.mol^{-1}}，在$p^\ominus$下的沸水中煮熟一个鸡蛋需要\SI{10}{min}。水的摩尔蒸发热$\Delta H_\mathrm{m} = \SI{41.05}{kJ.mol^{-1}}$。珠穆朗玛峰顶大气压力$p=\SI{31}{kPa}$。



\end{spacing}
\end{document}
